Trong các bài toán học máy, người ta xây dựng lên một khái niệm gọi là hàm mất mát (thuật ngữ gốc: loss function) để dùng làm hàm mục tiêu cho việc học. Giả sử đầu vào của mạng ANN là x, thông qua tính toán với các hệ số của mạng nơ-ron ta thu được đầu ra $\widehat{y}$, trong khi đó đầu ra thực tế được gán nhãn là y. Nếu ANN là một hàm số $J$ với các tham số đầu vào W, b, X, Y thì $\widehat{y} = J(W,b,X,Y)$.

Để đánh giá hiệu quả dự đoán của ANN, ta xây dựng một hàm mất mát, ký hiệu là $\mathcal{L}(y,\widehat{y})$. Hàm này có nhiệm vụ so sánh, đánh giá mức độ khớp của đầu ra dự đoán bởi ANN và đầu ra thực tế được gán nhãn của dữ liệu đầu vào. Tùy thuộc vào đặc điểm của bộ dữ liệu đầu vào hoặc bài toán khác nhau mà sử dụng hàm mất mát khác nhau. Trong bài toán tối ưu hóa mạng nơ-ron trong thuật toán tiến hóa, đồ án tốt nghiệp này sử dụng hàm mất mát là hàm \textit{Trung bình của bình phương lỗi}(thuật ngữ gốc: Mean Square Error - MSE):
\begin{equation}
    \mathcal{L}(y,\widehat{y}) = \dfrac{1}{N}\sum_{n=1}^N \|y_n - \widehat{y}_n\|^2_2
\end{equation}
